**生物利用度**（英語：**bioavailability**
(BA)），或稱**生體利用率**或**生體可用率**，在[藥理學上是指所服用](../Page/藥理學.md "wikilink")[藥物的劑量部份能到達](../Page/藥物.md "wikilink")[體循環](../Page/體循環.md "wikilink")，是藥物的一種[藥物動力學特性](../Page/藥物動力學.md "wikilink")。按照定義，當藥物以靜脈注射時，它的生物利用度是100%。但是當藥物是以其他方式服用時，如口服，它的生物利用度因不完全吸收及[首渡效應而下降](../Page/首渡效應.md "wikilink")。生物利用度是藥物動力學的一個重要工具，在計算非靜脈注射的藥物劑量時都需要考慮。

## 定義

生物利用度是量度[治療學上使用的](../Page/治療學.md "wikilink")[藥物的比率及幅度能到達](../Page/藥物.md "wikilink")[體循環及出現在需要的位點上](../Page/體循環.md "wikilink")。\[1\]生物利用度一般都以[英文字母](../Page/英文.md "wikilink")*F*來表達。

## 絕對生物利用度

絕對生物利用度量度非靜脈注射（即口服、經[直腸](../Page/直腸.md "wikilink")、[皮膚滲透或皮下](../Page/皮膚.md "wikilink")）[藥物在](../Page/藥物.md "wikilink")[體循環出現的份量](../Page/體循環.md "wikilink")。

要計算藥物的絕對生物利用度，就需要進行一項[藥物動力學的研究](../Page/藥物動力學.md "wikilink")，以獲取在靜脈注射（簡稱IV）及非靜脈注射後[血漿內藥物濃度與](../Page/血漿.md "wikilink")[時間的關係表](../Page/時間.md "wikilink")。絕對生物利用度是經劑量折算後，以非靜脈注射曲線下的面積除以靜脈注射曲線下的面積。例如，計算口服（po）的生物利用度，F，的方程式如下：

\(F = \frac{[AUC]_{po}D_{IV}}{[AUC]_{IV}D_{po}}= \frac{[AUC]_{po}/D_{po}}{[AUC]_{IV}/D_{IV}}\)
當中：

  - \([AUC]_{po} \,\!\)　是口服劑量曲線下的面積
  - \([AUC]_{IV} \,\!\)　是靜脈注射劑量曲線下的面積
  - \(D_{po} \,\!\)　是口服劑量
  - \(D_{IV} \,\!\)　是靜脈注射劑量

所以，一種藥物若以靜脈注射的話，它的絕對生物利用度是1；而若是其他的服用方式，則絕對生物利用度一般會少於1。

## 相對生物利用度

相對生物利用度是量度某一種[藥物相較同一藥物的其他處方的生物利用度](../Page/藥物.md "wikilink")，其他處方可以一種已確定的標準，或是經由其他方式服用。當該標準包含有靜脈注射的藥物時，相對生物利用度就會是絕對生物利用度。

相對生物利用度　\(= \frac{[AUC]_{A}*D_{B}}{[AUC]_{B}*D_{A}}= \frac{[AUC]_{A}/D_{A}}{[AUC]_{B}/D_{B}}\)

當中：

  - \([AUC]_{A} \,\!\)　是A藥物劑量曲線下的面積
  - \([AUC]_{B} \,\!\)　是B藥物劑量曲線下的面積
  - \(D_{A} \,\!\)　是A藥物的劑量
  - \(D_{B} \,\!\)　是B藥物的劑量

## 影響因素

一種[藥物的絕對生物利用度](../Page/藥物.md "wikilink")，若是非注射式的，一般都會是少於1。不同的生理學因素會令藥物在進入[體循環前的效益下降](../Page/體循環.md "wikilink")。

這些因素包括下列數例：

  - 胃腸道的不良吸收
  - 藥物在吸收前的降解或[代謝](../Page/代謝.md "wikilink")
  - [肝臟的](../Page/肝臟.md "wikilink")[首渡效應](../Page/首渡效應.md "wikilink")

每一個因素會因應不同的病人而有所不同，甚至在同一病人於不同時間亦會有所分別。藥物是否同時與食物食用會影響吸收、與其他藥物同時服用亦會影響吸收及首渡效應，[腸的蠕動會改變藥物的分解及影響](../Page/腸.md "wikilink")[腸道菌群對藥物的降解度](../Page/腸道菌群.md "wikilink")。病症狀況影響肝臟的代謝及胃腸道功能，亦會是影響的因素之一。

## 参考文献

## 参见

  - [藥物動力學](../Page/藥物動力學.md "wikilink")
  - [里賓斯基五規則](../Page/里賓斯基五規則.md "wikilink")
  - [生物藥劑學分類系統](../Page/生物藥劑學分類系統.md "wikilink")

{{-}}

[Category:药代动力学](../Category/药代动力学.md "wikilink")
[Category:药物化学](../Category/药物化学.md "wikilink")

1.